# Лекция 7

## 3. Основы ООП

### 13. Перегрузка операторов

***Note*** Важное правило перегрузки операторов: перегружать поведение операторов для базовых типов нельзя. То есть можно перегрузить поведение оператора только если одним из операндов является кастомный тип.

***Note*** При перегрузке операторов нельзя менять их арность. То есть если оператор был бинарным, его нельзя сделать тернарным или унарным

***Note*** Нельзя заводить новые операторы. То есть можно только перегрузить поведение для существующего в плюсах оператора


#### 2. Арифметические операторы

Для своего типа можно перегрузить поведение любого арифметического оператора. 

У нас есть два способа перегрузить бинарный оператор, внутри класса и снаружи. Давайте посмотрим на оба.

1. Внутри класса

Тогда наш оператор должен принимать ОДИН объект нашего класса (потому что левый операнд это сам наш объект).


```c++
class Int {
public:
  Int(int value): value_(value) {}
  Int(): Int(0);

  Int operator+(const Int& other) {
    return Int(value_ + other.value_);
  }

  int GetValue() {return value_; }
private:
  int value_;
}
```

С таким кодом будут некоторые проблемы: левый операнд не может быть неявно приведет к нашему классу. А в случае арифмитических операторов такое хочется делать. Поэтому второй способ более приоритетный для арифмитических операторов

2. Снаружи класса

```c++
class Int {
public:
  Int(int value): value_(value) {}
  Int(): Int(0);

  Int operator+(const Int& other) {
    return Int(value_ + other.value_);
  }
private:
  int value_;
}

Int operator+(const Int& lhs, const Int& rhs) {
  return Int(lhs.GetValue() + rhs.GetValue());
}
```

Разговор про перегрузку остальных операторов будет на семинарах.

#### 3. Операторы сравнения

Операторы сравнения легко выражаются через <. Так и стоит делать. Операторы сравнения тоже нужно реализовывать снаружи класса (по тем же причинам что и арифмитические операторы)

#### 4. Инкремент и декремент

На семинаре

#### 5. Круглые скобки и понятие функтора

Для своего класса можно перегрузить круглые скобки. Тогда класс становится функтором (объектом который может вести себя как функция). В круглых скобках можно принимать любое количество аргументов. 

Такие классы полезны, когда, например, мы хотим передать функцию сравнения в сортировку

#### 6. Квадратные скобки

У класса так же можно перегрузить квадратные скобки. До C++23 квадратные скобки могли принимать только один аргумент (обычно это индекс). 

В реализации квадратных скобок для контейнероподобных объектов не предполагается проверка индекса (для этого обычно делают метод at)

Что же должны возвращать квадратные скобки например в String? Очевидно char&, но что делать если объект константный? Про это мы поговорим в 14м пункте.

***Note*** Квадратные скобки даже у стандартных контейнеров не всегда возвращают type&. Иногда возвращаются дополнительные структуры (например в std::vector\<bool\>)

#### 7. Операторы "&&", "||" и ","

При перегрузке этих операторов для вашего класса теряется свойство вычисления только необходимых данных. (Напомню что в случае a && b если a=false, то b не вычисляется)


#### 8. Операторы "*" и "-﹥"

Допустим мы реализуем объект, который похож на указатель. Тогда 

С оператором * все ясно: он должен возвращать ссылку на объект, который лежит под указателем. Он кстати должен быть константным

Со стрелочкой интересней. Правило звучит так: стрелочка должна возвращать то, к чему можно применить стрелочку пока это не дойдет до базового типа. 

Например вы пишете класс MyPointer, который хранит объект типа T. Тогда стрелочка должна возвращать T\*, к которому уже применится встроенная стрелочка.


    
#### 9. Перегрузка операторов ввода/вывода в поток

Должны возвращать объекты стримов

### 14. Константные методы

mutable

### 15. Статические поля и методы


### 16. Пользовательские приведения типов

Стоит сказать про implicit и contextual конвертации

## 4. Шаблоны

### 1. Основная идея и синтаксис

Допустим мы хотим написать функцию max для int, double и string:

```c++
int GetMax(const int& a, const int& b) {
    return a > b ? a : b;
}

double GetMax(const double& a, const double& b) {
    return a > b ? a : b;
}

std::string GetMax(const std::string a, const std::string& b) {
    return a > b ? a : b;
}
```

Замечаем, что код повторяется (а мы написали всего для трех типов!). Поэтому в языке C++ (и не только) существует механизм обобщения. В C++ он называется шаблоны

Напишем функцию GetMax по-умному:

```c++
template <typename T>
T GetMax(const T& a, const T& b) {
    return a > b ? a : b;
}
```

С помощью строки 
```c++
template <typename T>
``` 
мы объявили шаблонный тип T и потом пользовались им в функции как обычным типом. 

(здесь T это шаблонный параметр, дальше мы рассмотрим какие параметры кроме типов можно передавать в шаблоны)

Теперь у нас есть функция GetMax для всех типов (для которых определен оператор >)

Пользоваться ей можно так:

```c++
int test = GetMax<int>(1, 2);
```

а можно так:

```c++
int test = GetMax(1, 2);
```

Как видите плюсы достаточно умны, чтобы сами понять какой тип нужно передать в шаблонную функцию.


Строчка 

```c++
template <typename T>
``` 

Будет действовать на определение/объявление функции (и класса) которое пишется дальше. То есть область видимости, в которой видно тип T, закончится после определения/объявления функции/класса.


А что будет если вызвать нашу функциюю для типа, у которого нет оператора >? 


```c++
struct S{};

GetMax(S(), S());
``` 

Ответ: будет CE


А что будет если вызвать нашу функцию от разных типов?

```c++
GetMax(1, 2.0);
``` 

Ответ: тоже CE, потому что компилятор не знает приводить ему int к double или наоборот. 

Но, мы можем явно указать тип и тогда все будет работать

```c++
GetMax<double>(1, 2.0);
``` 

или

```c++
GetMax<int>(1, 2.0);
``` 

Или можем указать два шаблонных параметра 


```c++
template <typename T, typename U>
T GetMax(const T& a, const U& b) {
    return a > b ? a : b;
}
```

Вопрос на засыпку. Пусть есть такая функция (возвращаем по ссылке)

```c++
template <typename T, typename U>
const T& GetMax(const T& a, const U& b) {
    return a > b ? a : b;
}

GetMax(1, 2.0); 
```

<details> 
  <summary>В чем будет проблема с такой функцией?</summary>
   (вернем временно скастованный double к int по ссылке)
</details>

Шаблонными могут быть не только функции, но и классы. Синтаксис такой же:


```c++
template <typename T>
class vector {
    ...
};
```
